\chapter{Особенности реализации} \label{chapt3}

\section{Хранение голоса} \label{sect3_1}

В \ref{subsubsect2_2_1_3} было упомянуто про свойство голоса клиента:
при затемнении голосов сервер должен иметь возможность проверить их корректность -- два голоса за 
выбранного кандидата, один голос против него.

Для простоты, будем говорить, что клиент проголосовал ``за``, если он проголосовал за первого кандидата:
его три бинарных голоса -- $\{ 0^1, 1^2 \}$; ``против``, если он проголосовал против первого кандидата,
то есть за второго -- $\{ 0^2, 1^1 \}$.

Для хранения голосов используются целые числа $x_j \in F_p, j=1..3$.
Для определения голоса по $x_j$ можно использовать символ Лежандра.

По определению, символ Лежандра $ \left( \frac{a}{p} \right) $ показывает, является ли $a$ квадратичным вычетом
по модулю $p$.
\begin{equation}
	\left( \frac{a}{p} \right) = 
	\begin{cases}
		0  & \text{если } a \equiv 0 \pmod p \\
		1  & \text{если } \left(a \not\equiv 0 \pmod p \right) 
		\& \left( \exists  x \in \mathbb{Z}: x^2 \equiv a \pmod p \right) \\
		-1 & \text{если } \left(a \not\equiv 0 \pmod p \right) 
		\& \left( \nexists x \in \mathbb{Z}: x^2 \equiv a \pmod p \right)
	\end{cases}
\end{equation}	

Для его вычисления можно использовать формулу Эйлера.
\begin{equation}
	\left( \frac{a}{p} \right) = a^{\frac{p-1}{2}} \pmod p
\end{equation}

Таким образом подберем $x_j, j=1..3$ так, чтобы его символ Лежандра отражал голос
\begin{equation}
	x_j^{\frac{p-1}{2}} \pmod p \dequiv 
	\begin{cases}
		[-1]_p & \text{если } x_j \rightarrow 1 \\
		[+1]_p & \text{если } x_j \rightarrow 0
	\end{cases}
\end{equation}

Затемненные голоса будут выглядеть следующим образом: 
$ux_j = u \cdot x_j, j=1..3, u \in F_p$, где $u$ -- затемняющий множитель.

Значение $\left( \frac{ux_j}{p} \right)$ может оказаться не равным $\left( \frac{x_j}{p} \right)$,
поэтому нужно подобрать значения $x_j, j=1..3$ таким образом, чтобы затемненная тройка голосов
являлась корректным набором голосов.

Проверку корректности тройки голосов можно формализовать следующим образом:
\begin{equation}
	\exists j_0 \in \{1..3\}: \left( \prod_{j \in \{1..3\} \setminus {j_0}} x_j \right)^{\frac{p-1}{2}} = [-1]_p
\end{equation}


\section{Программная реализация} \label{sect3_5}

В рамках данной работы была написана программная реализация протокола сетевого голосования тремя 
бюллетенями. Протокол тестировался на локальной машине.

Из субъектов были реализованы отдельно сервер и клиент. Вместо нотариуса, в целях тестирования,
ключи шифрования хранились в виде файлов на локальной машине, так как реализация нотариуса не
содержит в себе ничего идейно нового.

В качестве канала связи между сервером и клиентом использовалось сокетное соединение.

Для программной реализации был выбран язык C++ (стандарт C++11). 

Выбор языка программирования обусловлен наличием подходящих для реализации библиотек и фреймворков.
В частности был использован фреймворк Qt (версия 5.6) для реализации клиент-серверного соединения.
Также была использована библиотека CryptoPP (версия 5.6.3) для реализации шифрования, цифровой подписи,
длинной арифметики, модульной и алгебры и алгебры на эллиптической кривой.
Тем не менее, алгоритм цифровой подписи по ГОСТ Р 34.10-2012 был реализован самостоятельно.

Общий объем программной реализации составляет примерно 2000 строк кода.

Открытый репозиторий: \url{https://bitbucket.org/flintrepa/election}